\section{Le théorème de Lax-Milgram}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{block}{Objectif: }
        On reprend le problème variationnel de Poisson en
        l'exprimant sous une forme plus abstraite:

        \begin{equation}
            \begin{gathered}
                \textrm{Trouver }u\in V\textrm{ tel que }a\left(u,v\right)=F\left(v\right) \\
                \textrm{Pour toute fonction }v\in V
            \end{gathered}
        \end{equation}
        Le théorème va nous permettre d'exhiber les conditions pour que le problème soit bien posé.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{block}{Définition: }
        Un espace de Hilbert réel est un espace vectoriel sur $\mathbb{R}$ muni d'un produit scalaire, qui est complet pour la norme associée à ce produit scalaire.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{block}{Définition: }
        $F\left(v\right)$ est une fonction linéaire continue {$V$: $\exists M>0$ tel que $\left|F\left(v\right)\right|\leq M\left\Vert v\right\Vert $
                pour tout }$v\in V$
    \end{block}
    \begin{block}{Définition: }
        $a\left(u,v\right)$ est une forme bilinéaire continue sur $V$ : $\exists M>0$
        tel que $\left|a\left(w,v\right)\right|\leq M\left\Vert w\right\Vert \left\Vert v\right\Vert$ pour
        tout {$v,w\in V$;}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{block}{Définition: }
        $a\left(u,v\right)$est une forme coercive ou V-elliptique ou elliptique: $\exists M>0$ tel que $a\left(u,v\right)\geq M\left\Vert v\right\Vert ^{2}$ pour
        tout {$v\in V$.}
    \end{block}
    \begin{block}{Définition: }
        La forme {$a\left(u,v\right)$ est symétrique si $a\left(w,v\right)=a\left(v,w\right)$ pour tout }$v,w\in V$
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{theorem}
        \begin{itemize}
            \item Si $V$ est un espace de Hilbert
            \item Si $a\left(u,v\right)$ est une forme bilinéaire continue et \emph{coercive} sur $V$ et $F\left(v\right)$ est une fonction linéaire continue sur $V$
        \end{itemize}
        Alors le problème:
        \begin{equation}
            \forall v\in V , \textrm{Trouver }u\in V\textrm{ tel que } a\left(u,v\right)=F\left(v\right)
        \end{equation}
        Admet une solution et une seule et cette solution dépend de façon continue de
        la forme linéaire $F\left(v\right)$.
    \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{block}{Définition: }
        On note $J\left(v\right)$ l'énergie définie pour $v\in V$ :
        \begin{equation}
            J\left(v\right)=\frac{1}{2}a\left(v,v\right)-F\left(v\right)
        \end{equation}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram}
    \begin{corollary}
        Avec les hypothèses du théorème de Lax-Milgram et $a\left(u,v\right)$ est une forme symétrique sur $V$. Alors le problème:
        \begin{equation}
            \forall v\in V , \textrm{Trouver }u\in V\textrm{ tel que } a\left(u,v\right)=F\left(v\right)
        \end{equation}
        Admet une solution et une seule et cette solution dépend de façon continue de
        la forme linéaire $F\left(v\right)$. Et cette solution est aussi celle qui réalise le minimum de l'énergie:
        \begin{equation}
            J\left(u\right)=\underset{v\in V}{\min}J\left(v\right)
        \end{equation}
    \end{corollary}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram - Application}
    \begin{alertblock}{Application au problème variationnel de Poisson}
        Soit le problème variationnel de Poisson:
        \begin{equation}
            \left\{ \begin{matrix}\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega=\int_{\Omega}f.v.d\Omega \\
                \forall v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}\textrm{ et \ensuremath{\mathrm{\mathrm{u\in}E}_{\mathrm{p}}}}
            \end{matrix}\right.
        \end{equation}
        Est-ce qu'on peut appliquer le théorème de Lax-Milgram ?
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram - Application}
    \begin{block}{Peut-on appliquer le théorème de Lax-Milgram ?}
        La réponse est \emph{non} si on définit l'espace $E_{P}$ comme étant:
        \begin{equation}
            E_{P}=\{{v\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}\textrm{ tel que }{v}=0\text{ sur }\partial \Omega\}
        \end{equation}
    \end{block}

    \begin{alertblock}{Raison:}
        Cet espace n'est pas un espace de Hilbert car il n'est pas complet
        quelque soit la norme (et le produit scalaire). C'est l'exigence
        de régularité $\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)$qui
        pose problème.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Le théorème de Lax-Milgram - Application}
    \begin{block}{Solution: }
        On doit introduire un nouvel espace, moins régulier qui appartient aux espaces dits de \emph{Sobolev}.
    \end{block}
\end{frame}
